Big 4會否變Big3？ 瑞幸咖啡造假，EY會否步Anderson後塵？

繼中國疫情數據「造假」，以星巴克（Starbucks)作假想敵、近年瘋狂開舖的瑞幸咖啡，昨晚自爆財務造假，股價狂插75%，幾可肯定，這間以燒錢燒到上市的中國企業，已經不再是泡沫，而是玩完。

瑞幸2017年成立，短短半年於2018年5月，在全國開設500家門市、同年10月拓展到1,000間，然後到了12月門市數量已經超過2,000 間，到了去年底，瑞幸門市數量一年倍增至4,507間，超越星巴克的4,300家。

兩年內開舖數目，超越在中國經營數十年的星巴克，這種快速擴張速度，就是武漢肺炎式的傳播速度，背後是大量的補貼燒錢，以及用名牌包裝垃圾的技倆。

不用去年造假數據，用瑞幸2018年上市首三季數字，營業收入3.75 億人民幣（下同），但營業成本卻高達8.08億元，出現負毛利，原因就是買半杯送兩杯的生意模式。

為快速吸引消費者，瑞幸採用「新客戶首杯免費再送5折券」的促銷活動，並不時推出折扣或是買一送一的活動優惠。這幾乎半買半送，為的就是短時間吸引大量的消費者，很多人都抱著享受免費咖啡心態，再透過口碑傳出去：「有免費的咖啡可以喝」。

喝過瑞幸咖啡的朋友曾說過，論質素，瑞幸比星巴克還好，但如果沒優惠，喝完免費或半價後，有得㨂還是㨂Starbucks。

結果，一個靠燒錢的遊戲，買一杯蝕兩杯的營銷生意，要不斷靠新資金揼入而延續下去。雖則市場早懷疑其商業模式的可持續性，但名牌基金入股，及成功在股市融資，卻將這個騙局推向高峰。

瑞幸上市前經過兩輪融資，籌集4億美元作燒錢，包括新加坡主權財富基金GIC、全球最大基金貝萊德（BlackRock），及和國家支持的投資銀行中金公司（CICC）都有入股。燒完後，瑞幸2019年5月於美國上市，並由瑞信、大摩及中金擔任投行保薦人，籌集6.45億美元，安永（Ernst & Young）則充當核數師。

瑞幸今年初透過出售可轉換債券等，再籌額外近9億美元，諷刺的是，去年上市後，一些早期投資者已將其股份沽清套現了。

瑞幸去年IPO招股價17美元，今年初宣佈內地門市總數超越星巴克之際，股價亦創逾51美元歷史新高，較招股價高兩倍。昨晚自爆後暴瀉75%，跌至6.4美元。

今年初，沽空機構Muddy Wa­ters發表報告，指瑞幸財務造假，瑞幸否認並指報告虛假誤導，及後中金公司發表研究報告撐瑞幸，更預計瑞幸將於2021年實現盈利。

財務造假的後遺，除了是股價冧，往後瑞幸要靠股本市場融資、延續其燒錢故事，已經是mission impossible。可以預計，4500間瑞幸咖啡門市，今年內會在中國消失死亡。

由瘋狂燒錢、繼而引名牌基金入股響招牌、然後虛構財務數據達致抽水目的，延續其燒錢之路。一個低級騙局、本應不可能的經營模式，卻令萬千股民落疊，活生生是現實版皇帝的新衣，經此教訓，「中國的，造假的」推向新一章。

唔係話EY唔肯簽audit report 咩

EY當日上市聆訊前唔簽, 又點樣可以上到市呢？